\chapter{Phép Khử Gauss và Các Ứng Dụng}

\newpage

\section{Cơ sở lý thuyết}

\subsection{Dạng REF và RREF}

Cho ma trận $A \in \mathbb{R}^{m \times n}$. Thông qua các phép biến đổi dòng sơ cấp, ta có thể đưa ma trận về dạng bậc thang dòng (REF) hoặc dạng bậc thang dòng rút gọn (RREF).

\begin{itemize}[topsep=0pt, itemsep=2.5pt, leftmargin=1.5cm]
    \item \textbf{REF (Row Echelon Form)}:
    \begin{itemize}[label=\ding{111}, leftmargin=1.5cm]
        \item Các dòng toàn 0 nằm ở dưới.
        \item Phần tử dẫn đầu (pivot) của mỗi dòng nằm của bên phải pivot của dòng trên.
    \end{itemize}
    \[
        \scalebox{1.0}{
        $
        \begin{bmatrix}
            a & b & c \\
            0 & d & e \\
            0 & 0 & f
        \end{bmatrix}
        $
        }
    \]

    \item \textbf{RREF (Reduced Row Echelon Form)}:
    \begin{itemize}[label=\ding{111}, leftmargin=1.5cm]
        \item Thỏa mãn dạng ma trận dạng bậc thang dòng.
        \item Mỗi phần tử pivot đều bằng 1.
        \item Các phần tử khác trong cột chứa pivot đều bằng 0.
    \end{itemize}
    \[
        \scalebox{1.0}{
        $
        \begin{bmatrix}
            1 & 0 & 2 & 0 \\
            0 & 1 & 3 & 0 \\
            0 & 0 & 0 & 1
        \end{bmatrix}
        $
        }
    \]
\end{itemize}

REF thường được dùng trong phép khử Gauss, trong khi RREF được dùng trong Gauss-Jordan để tìm nghiệm tổng quát và ma trận nghịch đảo.

\subsection{Khử Gauss có chọn phần tử chốt}

Trong quá trình tính toán, việc chọn pivot nhỏ có thể gây sai số lớn. Do đó, tại bước $k$, ta chọn dòng $p$ sao cho:

\begin{equation}
    |a_{pk}^{(k)}| = \max_{k \leq i \leq n}|a_{ik}^{(k)}|
\end{equation}

\noindent Sau đó hoán đổi dòng $k$ và $p$.

Kỹ thuật này giúp giảm sai số khi tính toán, tăng tính ổn định số học và tránh việc phải chia cho số rất nhỏ.

\subsection{Tính định thức bằng khử Gauss}

Sau khi đưa ma trận về dạng tam giác trên $U$, định thức của $U$ được tính bằng cách lấy tích các phần tử trên đường chéo chính.

\begin{equation}
    det(A) = (-1)^s \prod_{i = 1}^{n} u_{ii}
\end{equation}

Trong đó:

\begin{itemize}[topsep=0pt, itemsep=2.5pt, leftmargin=1.5cm]
    \item $s$: Số lần hoán đổi dòng.
    \item $u_{ii}$: Phần tử trên đường chéo của $U$.
\end{itemize}

\subsection{Ma trận nghịch đảo (Gauss-Jordan)}

Một ma trận $A \in \mathbb{R}^{n \times n}$ khả nghịch khi và chỉ khi:
\[
\det(A) \neq 0.
\]

Để tìm $A^{-1}$, ta xét ma trận ghép:
\[
[A \mid I_n]
\]

Sau đó áp dụng khử Gauss-Jordan để đưa về dạng:
\[
[I_n \mid A^{-1}]
\]

Quá trình này tương đương với việc tìm ma trận nghịch đảo thông qua các phép biến đổi dòng.

\subsection{Hạng ma trận và các không gian con}

\textbf{Định nghĩa.} Hạng của ma trận $A$, ký hiệu $\mathrm{rank}(A)$, là số pivot trong dạng REF của $A$.

\medskip

Từ dạng RREF, ta xác định được các không gian quan trọng:

\begin{itemize}[topsep=0pt, itemsep=2.5pt, leftmargin=1.5cm]
    \item \textbf{Không gian cột} $C(A)$: sinh bởi các cột pivot của ma trận gốc
    \item \textbf{Không gian dòng} $R(A)$: sinh bởi các dòng khác 0 của RREF
    \item \textbf{Không gian nghiệm} $N(A)$: tập nghiệm của hệ thuần nhất $Ax = 0$
\end{itemize}

Các không gian này đóng vai trò quan trọng trong việc hiểu cấu trúc tuyến tính của ma trận và hệ phương trình.

\section{Kết quả thực nghiệm và so sánh với Numpy}

Để kiểm chứng tính đúng đắn của các thuật toán đã cài đặt, nhóm sử dụng Jupyter Notebook \texttt{part1\_demo.ipynb} nhằm minh họa quá trình thực thi và so sánh kết quả với thư viện NumPy.

\subsection{Mục tiêu}

Notebook được xây dựng với các mục tiêu chính sau:

\begin{itemize}[topsep=0pt, itemsep=2.5pt, leftmargin=1.5cm]
    \item Minh họa từng bước của phép khử Gauss với partial pivoting
    \item Kiểm tra nghiệm của hệ phương trình tuyến tính $Ax = b$
    \item Tính định thức và so sánh với \texttt{numpy.linalg.det}
    \item Tính ma trận nghịch đảo và kiểm chứng $AA^{-1} \approx I$
    \item Xác định hạng ma trận và các không gian con
\end{itemize}

\subsection{Các trường hợp kiểm thử}

Nhóm tiến hành kiểm thử trên nhiều loại ma trận khác nhau:

\begin{itemize}[topsep=0pt, itemsep=2.5pt, leftmargin=1.5cm]
    \item Ma trận vuông khả nghịch (det $\neq 0$)
    \item Ma trận suy biến (det = 0)
    \item Ma trận có pivot nhỏ (để kiểm tra partial pivoting)
    \item Ma trận ngẫu nhiên kích thước nhỏ và trung bình
\end{itemize}

Với mỗi ma trận $A$ và vector $b$, nhóm thực hiện:
\begin{enumerate}[topsep=0pt, itemsep=2.5pt, leftmargin=1.5cm]
    \item Giải hệ $Ax = b$ bằng thuật toán tự cài đặt
    \item So sánh nghiệm với kết quả từ NumPy
    \item Tính định thức bằng hai phương pháp và so sánh sai số
    \item Tính ma trận nghịch đảo và kiểm tra: $|AA^{-1} - I| \approx 0$
    \item So sánh hạng ma trận với \texttt{numpy.linalg.matrix\_rank}
\end{enumerate}

\subsection{Đánh giá sai số}

\subsubsection{Giải hệ phương trình}

\begin{table}[h!]
    \centering
    \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
    \setlength{\tabcolsep}{6pt}
    \begin{tabular}{|c|p{7.5cm}|c|c|}
        \hline
        \rowcolor[rgb]{0.8, 0.9, 1.0}
        \textbf{STT} & \textbf{Trường hợp kiểm thử} & \textbf{Trạng thái} & \textbf{Sai số} \\ \hline
        
        1 & Ma trận 3x3 thông thường & Đã kiểm chứng & $8.88\times10^{-16}$ \\ \hline
        2 & Ma trận đơn vị 4x4 (kích thước lớn) & Đã kiểm chứng & $0.00\times10^{0}$ \\ \hline
        3 & Ma trận số thực (float) & Đã kiểm chứng & $0.00\times10^{0}$ \\ \hline
        4 & Ma trận chữ nhật (nhiều cột hơn hàng) & Đã kiểm chứng & $0.00\times10^{0}$ \\ \hline
        5 & Ma trận suy biến / có hàng 0 & Đã kiểm chứng & $0.00\times10^{0}$ \\ \hline
        6 & Ma trận có hàng trùng lặp & Đã kiểm chứng & $0.00\times10^{0}$ \\ \hline

    \end{tabular}
    \caption{Kết quả kiểm thử phương pháp Gauss}
\end{table}

\subsubsection{Tính toán định thức}

\begin{table}[h!]
    \centering
    \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
    \setlength{\tabcolsep}{6pt}
    \begin{tabular}{|c|p{7.5cm}|c|c|}
        \hline
        \rowcolor[rgb]{0.8, 0.9, 1.0}
        \textbf{STT} & \textbf{Trường hợp kiểm thử} & \textbf{Trạng thái} & \textbf{Định thức} \\ \hline
        
        1 & Ma trận đơn vị 3x3 & Đã kiểm chứng & $1.0000$ \\ \hline
        2 & Ma trận tam giác trên & Đã kiểm chứng & $30.0000$ \\ \hline
        3 & Ma trận suy biến (det = 0) & Đã kiểm chứng & $0.0000$ \\ \hline
        4 & Ma trận kém điều kiện (kích thước nhỏ) & Đã kiểm chứng & $0.0001$ \\ \hline
        5 & Ma trận ngẫu nhiên 3x3 & Đã kiểm chứng & $-306.0000$ \\ \hline
        6 & Ma trận có phần tử âm & Đã kiểm chứng & $-2.0000$ \\ \hline

    \end{tabular}
    \caption{Kết quả kiểm thử tính định thức}
\end{table}

\newpage

\subsubsection{Phân tích hệ số điều kiện}

\begin{table}[h!]
    \centering
    \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
    \setlength{\tabcolsep}{6pt}
    \begin{tabular}{|c|p{3.5cm}|p{4cm}|c|}
        \hline
        \rowcolor[rgb]{0.8, 0.9, 1.0}
        \textbf{Trường hợp} & \textbf{Vector b} & \textbf{Nghiệm x} & \textbf{Ghi chú} \\ \hline
        
        $b_1$ & $[2.0000,\; 2.0001]$ & \parbox[c]{4cm}{\centering $[0.9999999999977796,$ \\ $1.0000000000022204]$} & Nghiệm ổn định \\ \hline
        
        $b_2$ & $[2.0000,\; 2.0000]$ & $[0.0,\; 2.0]$ & Nghiệm thay đổi mạnh \\ \hline

    \end{tabular}
    \caption{Phân tích ảnh hưởng của hệ số điều kiện}
\end{table}

\subsubsection{Hạng và không gian cơ sở}

\begin{table}[h!]
    \centering
    \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
    \setlength{\tabcolsep}{6pt}
    \begin{tabular}{|c|p{7.5cm}|c|c|}
        \hline
        \rowcolor[rgb]{0.8, 0.9, 1.0}
        \textbf{STT} & \textbf{Trường hợp kiểm thử} & \textbf{Hạng} & \textbf{Trạng thái} \\ \hline
        
        1 & Ma trận hạng đầy đủ 3x3 & 3 & Đã kiểm chứng \\ \hline
        2 & Ma trận hạng 1 (các hàng phụ thuộc) & 1 & Đã kiểm chứng \\ \hline
        3 & Ma trận không 2x2 & 0 & Đã kiểm chứng \\ \hline
        4 & Ma trận chữ nhật 3x4 & 2 & Đã kiểm chứng \\ \hline
        5 & Ma trận cao 4x2 & 2 & Đã kiểm chứng \\ \hline

    \end{tabular}
    \caption{Kết quả kiểm thử hạng ma trận và không gian nghiệm}
\end{table}
